\chapter{Arreglos}

\section{Definición}

Si el lector tiene nociones de la programación imperativa, seguramente podrá recordar el concepto de arreglos en dicho paradigma. Los arreglos son una estructura similar a las listas en el sentido de guardar $n$ elementos. No obstante, una vez declarado el arreglo, su tamaño es invariante. Es decir, siempre guardará la misma cantidad de elementos. Al tener un tamaño fijo, la programación imperativa aprovecha el concepto de {\emph memoria contigua} para garantizar que acceder a cualquier elemento del arreglo se ejecuta en $O(1)$. ¿Cómo funciona esto? Cuando el arreglo es declarado, cierta cantidad de memoria es reservada para guardar los elementos del arreglo. Por ejemplo, si sabemos que cada elemento de la lista utiliza 4 espacios de memoria ({\emph bytes}) y guardaremos exactamente $n$ elementos, al ser declarado el arreglo, se reservan $4n$ posiciones de memoria. Así, cuando queremos acceder al elemento $i$, basta movernos $4i$ posiciones de memoria a partir de la primera del arreglo. Suponiendo que la implementación de la memoria nos permite acceder a sus posiciones en $O(1)$, se puede acceder a cualquier elemento del arreglo en $O(1)$.


Idealmente, en la programación funcional, los arreglos serían funciones que recibieran índices y devolvieran valores. No obstante, para asegurar un tiempo de ejecución óptimo, podemos aprovechar que sabemos mucho sobre el dominio de estas funciones. Los índices están acotados y además son valores enteros contiguos, es decir, sí tenemos que $n-1$ y $n+1$ son índices válidos en el arreglo, entonces $n$ es un índice válido. Es por ello que definiremos los arreglos como una estructura de datos y no como funciones. Y de hecho, ya hicimos esto.

\section{Listas de acceso aleatorio como implementación de arreglos}

Nuestra implementación de las listas de acceso aleatorio, sin haberlo pensado así, funciona como una implementación de arreglos, ya que acceder a cualquier elemento, tanto para consultar como para actualizar se hace de la manera más eficiente posible. Aunque a simple vista esto no ocurre, porque la definición dada anteriormente consulta y actualiza elementos en $O(1)$. Esto ocurre sólo en la programación imperativa por el concepto de memoria, es decir, si hacemos a un lado el concepto de memoria, las arreglos en la función imperativa dejan de funcionar.

Mostraremos una biblioteca de arreglos cuyo funcionamiento estará relacionado estrechamente con nuestras listas de acceso aleatorio.

Las funciones que queremos implementar en un arreglo serán:

\begin{lstlisting}

--Crear un arreglo de tipo 'a' de tamano n.
--El arreglo inicial tiene 'n' veces repetido el segundo argumento de la funcion.
create :: Int -> a -> Array a

--Acceder el i-esimo elemento de un arreglo.
lookup :: Int -> Array a -> a

--Actualizar el i-esimo elemento de un arreglo.
update :: Int -> a -> Array a -> Array a

\end{lstlisting}


Ahora presentamos una implementación de estas funciones utilizando nuestras listas de acceso aleatorio. 


\begin{lstlisting}

type Array a = RAL a

create :: Int -> a -> Array a
create n a = foldr cons a Nil


\end{lstlisting}